\marginpar{03.11.2015}
\begin{ex}[Wahlen in den USA]
Wähler-Präferenzen:
\begin{align*}
49\%& : \text{Busch} > \text{Gore} > \text{Nader} \\
20\%& : \text{Gore} > \text{Nader} > \text{Bush} \\
20\%& : \text{Gore} > \text{Bush} > \text{Nader} \\
10\%& : \text{Nader} > \text{Gore} > \text{Bush} 
\end{align*}
Hätte es eine Wahlempfehlung der Nader-Partei für Gore gegeben, dann hätte Gore gewonnen.
\end{ex}
\begin{rem}[zur Manipulierbarkeit]
$e$ ist manipulierbar genau dann wenn Wähler $i$, der $b$ vor $a$ präferiert $b$ erzwingen kann, wenn er statt seiner Präferenz $\rho_i$ eine Präferenz $\rho'_i$ mit $\rho'_i \neq \rho_i$ angibt.
\end{rem}

\begin{defn}[Monotonie]
Eine soziale Entscheidungsfunktion $e$ heißt monoton, falls aus 
\begin{equation*}
e(\rho_1, \dots, \rho_i, \dots, \rho_n) = a, e(\rho_1, \dots, \rho'_i, \dots, \rho_n) = b \text{ und } a \neq b
\end{equation*}
folgt, dass
\begin{equation*}
a \rho_i b \text{ und } b \rho'_i a
\end{equation*}
\end{defn}

\begin{thm}
Eine soziale Entscheidungsfunktion ist genau dann monoton, wenn sie anreizkompatibel ist.
\end{thm}
\begin{proof}
Sei $e$ monoton. Wann immer $e(\rho_1, \dots, \rho_i, \dots, \rho_n) = a$ und $e(\rho_1, \dots, \rho'_i, \dots, \rho_n) = b$ gilt,
 dann ist aufgrund der Monotonie $a \rho_i b $ und $ b \rho'_i a$. DAnn kann es aber auch keine $\rho_1, \dots, \rho_n, \rho'_i \in P_A$,
 sodass $e(\rho_1, \dots, \rho_i, \dots, \rho_n) = a$ und $e(\rho_1, \dots, \rho'_i, \dots, \rho_n) = b$ und $b \rho_i a$ gilt. Also ist keine Manipulation durch $i$ möglich. \\
Umgekehrt kann man analog zeigen, dass jede Manipulationsmöglichkeit die Monotonie verletzt.
\end{proof}

\begin{defn}[Diktator einer Entscheidungsfunktion]
Wähler $i$ heißt \textbf{Diktator in einer sozialen Entscheidungsfunktion}, falls für alle $\rho_1, \dots, \rho_n \in P_A$ gilt, dass
\begin{equation*}
e(\rho_1,\dots, \rho_n) = a
\end{equation*}
wobei $a$ der eindeutig bestimmte Kandidat $a \rho_i b$ für alle $b \neq a$ ist. Die Funktion $e$ heißt \textbf{diktatorisch}, falls $e$ einen Diktator besitzt.
\end{defn}

\begin{defn}[Top-Menge]
Sei $S \subseteq A$ und $\rho \in P_A$. Wir führen eine weitere Präferenzrelation $\rho^S$ folgendermaßen ein:
\begin{itemize}
\item für $a,b \in S$: $a \rho^S b \Leftrightarrow a \rho b$
\item für $a,b \notin S$: $a \rho^S b \Leftrightarrow a \rho b$
\item für $a \in S, b \notin S$: $a \rho^S b$
\end{itemize}
Man kann zeigen, dass $\rho^S$ dadurch eindeutig bestimmt ist.
\end{defn}

\begin{lem}[Top-Präferenz] \label{Top_Praeferenz_Lemma}
Sei $e$ eine anreizkompatible und surjektive Entscheidungsfunktion. Dann gilt für alle $\rho_1, \dots, \rho_n \in P_A$ und für alle $\emptyset \neq S \subseteq A$:
\[ e(\rho_1^S, \dots, \rho^S_n) \in S \]
\end{lem}
\begin{proof}
Übung. %TODO: Beweis ergänzen (copy & paste ausm Internetz)
\end{proof}

\begin{defn}[Erweiterung der Entscheidungsfunktion]
Die Funktion $\mathcal{E} : P^n_A \to P_A$ ist die \textbf{Erweiterung der sozialen Entscheidungsfunktion $e$} und ist definiert durch
\[ \mathcal{E} (\rho_1, \dots, \rho_n) = \rho \]
wobei
\[ a \rho b \Leftrightarrow e\left(\rho_1^{\{a, b \}}, \dots, \rho_n^{\{a, b \}} \right) = a \quad \text{ für alle } a,b \in A \]
\end{defn}

\begin{lem}
Falls $e$ eine anreizkompatible und surjektive soziale Entscheidungsfunktion ist, dann ist ihre Erweiterung $\mathcal{E}$ eine kollektiven Auswahlfunktion.
\end{lem}
\begin{proof}
zu zeigen ist: $\rho \in P_A$ \\
\begin{itemize}
\item[\it Asymmetrie:] Wegen Lemma \ref{Top_Praeferenz_Lemma} gilt mit $e\left(\rho_1^{\{a, b \}}, \dots, \rho_n^{\{a, b \}} \right) \in \{a,b\}$ entweder $a \rho b$ oder $b \rho a$. 
\item[\it Transitivität:] Angenommen, $\rho$ wäre nicht transitiv, daas heißt es gelte $a \rho b$ und $b \rho c$ aber nicht $a \rho c$. 
Wegen der Asymmetrie gilt somit $c \rho a$.\\
Betrachte die Menge $S := \{a,b,c\}$. Dann sei o.b.d.A.:
\[ e\left(\rho_1^{\{a, b,c \}}, \dots, \rho_n^{\{a, b, c \}} \right) = c \]
Aufgrund der Monotonie gilt
\[  e\left(\rho_1^{\{b, c \}}, \dots, \rho_n^{\{b, c \}} \right) = c \]
durch schrittweise Änderung von $\rho_i^{\{a,b,c\}}$ auf $\rho_i^{\{b,c\}}$. \\
Also haben wir dann $c \rho b$ $\lightning$
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{lem}[Erweiterungslemma]
Falls $e$ eine anreizkompatible, surjektive und nicht-diktatorische Entscheidungsfunktion ist, so ist ihre Erweiterung $\mathcal{E}$ eine kollektive Auswahlfunktion, die Einstimmigkeit, Unabhängigkeit irrelevanter Alternativen und nicht-diktatorische Entscheidungen erfüllt.
\end{lem}
\begin{proof}~
\begin{itemize}
\item[\it Einstimmigkeit:] Sei $a \rho_i b$ für alle $i=1, \dots, n$. Dann ist wegen Lemma \ref{Top_Praeferenz_Lemma} 
\[e\left(\rho_1^{\{a, b \}}, \dots, \rho_n^{\{a, b \}} \right) = a\] 
und somit $a \rho b$.
\item[\it Unabhängigkeit irrelevanter Ereignisse:] Falls für alle $i = 1, \dots, n$ gilt
\[a \rho_i b \Leftrightarrow a \rho'_i b \]
dann muss
\[e\left(\rho_1^{\{a, b \}}, \dots, \rho_n^{\{a, b \}} \right) 
= 
e\left(\rho_1^{\prime \{a, b \}}, \dots, \rho_n^{\prime \{a, b \}} \right) \]
gelten, da sich das Ergebnis wegen der Monotonie von $e$ nicht ändert, wenn man $S_i^{\{a,b\}}$ schrittweise zu $S_i^{\{a,b\}}$ verändert.
\item[\it Diktator:] Übung.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{thm}[Satz von Gibbard-Satterthwaite]
Falls $e$ eine surjektive, anreizkompatible Entscheidungsfunktion ist, so dass drei oder mehr Alternativen wählbar sind, dann ist $e$ diktatorisch.
\end{thm}

\input{exercises/section3}

\section{Informationssuche im Netz}
%Brin, Sergey; Page Larry (1998) \textit{The anatomy of a large-scale hypertextual Web search engine} Computer Networks ISDN System 30(17), S. 107-117 \vspace{0.2cm} \\
\textit{Hier:} Das mathematische Modell \textit{ist} die Lösung selbst! (und \textit{bringt} nicht die Lösung wie in vielen anderen Modellierungsanwendungen) \
\textit{Ziel:} \glqq Akzeptable\grqq{} Lösung der Problemstellung mit gewünschten Eigenschaften. \vspace{0.2cm}\\
\textbf{Information Retrival (Informationssuche)}\\
Großer Datenbestand $\rightarrow$ Suchanfrage $\rightarrow$ Ergebnis \vspace{0.2cm} \\